Uma \defi{decomposição arbórea} (d.a.) de um grafo~\(G\) é um
par~\((T,\mathcal{W})\), onde
\begin{itemize}
\item \(T\) é uma árvore e
\item \(\mathcal{W} = \{W_t \subseteq V(G)\,:\, t \in V(T)\}\) é uma família de
  conjuntos de vértices de~\(G\) indexada pelos vértices de~\(T\);
\end{itemize}
E são tais que
\begin{enumerate}[(i)]
\item\label{it:decarb_i}~\(\mathcal{W}\) cobre~\(V(G)\) (i.e., temos~\(\bigcup_{t\in
  V(T)} W_t = V(G)\)), e toda aresta de~\(G\) tem ambos os extremos em algum~\(W_t\)
  (i.e., temos~\(\bigcup_{t\in V(T)} E(G[W_t]) = E(G)\)); e
\item\label{it:decarb_ii} se~\(t,t',t'' \in V(T)\) e~\(t'\) está no (único) caminho
  de~\(t\) para~\(t''\) em~\(T\) então~\(W_t \cap W_{t''} \subseteq W_{t'}\).
\end{enumerate}

A \defi{largura} (width) da decomposição arbórea~\((T,\mathcal{W})\) é definida como
\[
\max\{|W_t| -1 \,:\, t \in V(T)\}
\]
e sua\defi{ordem} como
\[
  \begin{cases}
  0 & \text{se } E(T) = \vazio; \text{ e } \\
  \max\{|W_t \cap W_{t'}| \,:\, t,t' \text{ adjacentes em } T\} & \text{caso
    contrário}
  \end{cases}
\]

\emph{Exemplos.}
Considere~\(G = C_5\).
\begin{enumerate}[(a)]
\item Uma decomposição de~\(C_5: (T,\mathcal{W})\), onde~\(T=\)

%TODO: Caminho de comprimento 4 horizontal com vértices t_1,t_2,t_3,t_4
 
  \(\mathcal{W} = (W_{t_1},W_{t_2},W_{t_3},W_{t_4})\) e \(W_{t_1} = \{a,b\}, W_{t_2}
  = \{a,b,c\}, W_{t_3} = \{a,b,c,d\}, W_{t_4} = \{a,b,c,d,e\}\).

  Essa decomposição tem largura~\(4\) e ordem~\(4\).
			
\item Uma outra decomposição arbórea de~\(C_5\):~\((T,\mathcal{W})\), onde~\(T=\)
	
%TODO: Caminho de comprimento 5 horizontal com vértices t_1,...,t_5

  \(\mathcal{W} = (W_{t_1},W_{t_2},W_{t_3},W_{t_4}),W_){t_5}\) e \(W_{t_1} = \{a,b\},
  W_{t_2} = \{a,b,c\}, W_{t_3} = \{a,c,d\}, W_{t_4} = \{a,d,e\}, W_{t_5} = \{a,e\}\).
			
  Essa decomposição tem largura~\(2\) e ordem~\(2\).
			
\item Outra decomposição arbórea de~\(C_5\):~\((T,\mathcal{W})\), onde~\(T=\)
	
%TODO: Caminho de comprimento 3 horizontal com vértices t_1,t_2,t_3.

  \(\mathcal{W} = (W_{t_1},W_{t_2},W_{t_3}\) e \(W_{t_1} = \{a,b,c\}, W_{t_2} =
  \{a,c,d\}, W_{t_3} = \{a,d,e\}\).
  
  Essa decomposição tem largura~\(2\) e ordem~\(2\).
			
\item Outra decomposição arbórea de~\(C_5\):~\((T,\mathcal{W})\), onde~\(T=\)
	
%TODO: Vértice t isolado

  \(W_t = V(G)\)
			
  Essa decomposição é chamada de \defi{Decomposição Arbórea Trivial} e
  tem largura~\(|V(G)|-1\) e ordem~\(0\).
  Todos os grafos possuem tal decomposição, elas não são de nenhum interesse.
  \end{enumerate}

\begin{exemplo}\label{ex:8.2}

%TODO: EX2. página 8.2, desenhar~\(G\) e~\(T\)

\(\mathcal{W} = (W_{t_1},W_{t_2},W_{t_3},W_{t_4})\).
\(W_{t_1} = \{a,b,d\}, W_{t_2} = \{a,b,e\}, W_{t_3} = \{d,e,f\}, W_{t_4} = \{b,d,e\}\).

Esta decomposição tem largura~\(2\) e ordem~\(2\).

\end{exemplo}

As decomposições arbóreas interessantes são as de largura pequena, pois muitos
algoritmos exploram tal decomposição e levam tempo exponencial em sua largura.

Dada uma decomposição arbórea~\((T,\mathcal{W})\) de~\(G\), para cada~\(t \in T\)
podemos escolher um subgrafo~\(X_T\) de~\(G\) com conjunto de vértices~\(W_t\) tal
que cada aresta de~\(G\) está em precisamente um desses subgrafos. Tal escolha
determina uma partição de~\(E(G)\) (note que~\(G[X_t]\) não precisa ser
necessariamente conexo.

No caso do último exemplo (Exemplo \ref{ex:8.2}), podemos ter

%TODO: Desenhar grafos da página 8.3

Dada uma decomposição arbórea~\((T,\mathcal{W})\) de~\(G\), para cada~\(v \in V(G)\)
defina~\(T_v\) como sendo o subgrafo de~\(T\) gerado por todos os vértices~\(t\)
de~\(T\) tais que~\(v \in W_t\).

Note que, das propriedades \ref{it:decarb_i} e \ref{it:decarb_ii} segue que~\(T_v\) é
uma árvore. No Exemplo \ref{ex:8.2}, temos

%TODO: desenhos da pagina 8.3

\begin{definicao}
  Dizemos que~\((T,\mathcal{W})\) é uma \defi{decomposição arbórea em cliques} se
  todo~\(W_t\) induz uma clique em~\(G\). No Exemplo \ref{ex:8.2}, a decomposição
  arbórea que exibimos é uma decomposição arbórea em cliques.
\end{definicao}

\begin{definicao}
  A \defi{largura arbórea} de um grafo~\(G\) (denotada por~\(\la(G)\)) é o menor
  inteiro~\(k\) tal que~\(G\) possui uma decomposição arbórea de largura~\(k\).
\end{definicao}

\begin{exercicio}
  Seja~\(G\) um grafo simples. Prove que~\(\la(G) \leq 1\) se e somente se~\(G\) é
  uma floresta.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Prove que se~\(G\) é série-paralelo, então~\(\la(G) \leq 2\).
\end{exercicio}

%TODO: definição de grafo série-paralelo.

%\begin{observacao}
%  Se~\((T,\mathcal{W})\) é uma decomposição arbórea de um grafo~\(G\), da definição
%  de decomposição arbórea segue que~\((T,\mathcal{W})\) induz uma decomposição sobre
%  cada subgrafo de~\(G\).
%\end{observacao}
% A observação acima é a proposição abaixo.

\begin{proposicao}\label{prop:8.0}
  Seja~\((T,\mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de um grafo~\(G\), e~\(H
  \subseteq G\) (\(H\) um subgrafo de~\(G\)).  Então tomando~\(\mathcal{W}_H = \{W_t
  \cap V(H)\,\:\,t \in V(T)\}\), temos que~\((T,\mathcal{W}_H)\) é uma decomposição
  arbórea de~\(H\).
\end{proposicao}

%TODO: prova da Proposição~\ref{prop:8.0}.

\emph{Convenção}:
Para simplificar, diremos "\(K \subseteq V(G)\) é uma clique",
devendo ficar implícito que "\(G[K]\) é uma clique".

As proposições abaixo estudam o comportamento dos cliques em decomposições arbóreas
de um grafo.

\begin{proposicao}\label{prop:8.1}
  Seja~\((T,\mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de um grafo~\(G\), e seja~\(K
  \subseteq V(G)\) uma clique.  Então existe~\(t \in V(T)\) tal que~\(K \subseteq
  W_t\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Sejam~\(u,v \in K\) e considere~\(T_u\) e~\(T_v\).

  Claramente~\(V(T_u) \cap V(T_v) \neq \vazio\) (pois existe~\(W_x\) tal que~\(W_x
  \supseteq \{u,v\}\)).

  Portanto, temos~\(x \in V(T_u)\cap V(T_v)\). Ou seja, existe~\(W_x\) tal que~\(W_x
  \subseteq T_v\) para todo~\(v \in K\).
\end{prova}


\begin{proposicao}\label{prop:8.2}
  Se~\(G\) tem uma decomposição arbórea em cliques então~\(G\) tem uma decomposição
  arbórea em cliques~\((T,\mathcal{W})\) onde cada~\(W_t\) é uma clique maximal.
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Seja~\((T, \mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de~\(G\) em cliques
  com~\(|V(T)|\) mínimo.  Suponha que existe~\(t_1 \in V(T)\) tal que~\(W_{t_1}\) não
  é uma clique maximal.  Seja~\(K\) uma clique maximal tal que~\(K \supseteq W_t\).
  Existe~\(W_{t_2}\) tal que~\(W_{t_2} \supseteq K\) (pela proposição
  \ref{prop:8.1}).
	
  Seja~\(t_3\) um vértice adjacente a~\(t_1\) no caminho em~\(T\) vai de~\(t_1\)
  a~\(t_2\).  (provavelmente~\(t_3 \equiv t_1\)).  Tome~\(T' = T/\{t_1,t_3\}\)
  e~\(\mathcal{W}'= \{W_t\,:\, t\in V(T) \setminus \{t_1,t_3\}\} \cup \{W_{t_0}\}\),
  onde~\(W_{t_0} = W_{t_3}\).
\end{prova}


\textbf{Propriedade importante de uma decomposição arbórea}:
"Transfere 'separation properties' de sua árvore para o grafo decomposto".
Mais precisamente, vale o seguinte resultado.

\begin{proposicao}\label{prop:8.3}
  Seja~\((T,\mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de um grafo~\(G\). Seja~\(e =
  t_1t_2\) uma aresta de~\(T\) e sejam~\(T_1\) e~\(T_2\) as subárvores de~\(T-e\)
  com~\(t_1 \in T_1\) e~\(t_2 \in T_2\). Sejam
  \[
  \mathcal{U}_1 = \bigcup_{t \in T_1} W_t \qquad \mathcal{U}_2 = \bigcup_{t \in
    T_2} W_t.
  \]
  Então~\(W_{t_1} \cap W_{t_2} = \mathcal{U}_1 \cap \mathcal{U}_2\) e~\(W_{t_1} \cap
  W_{t_2}\) separa~\(\mathcal{U}_1\) fr~\(\mathcal{U}_w\) em~\(G\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Sejam~\(t \in T_1, t' \in T_2\).
  Todo caminho de~\(t\) para~\(t'\) em~\(T\) contém~\(t_1\) e~\(t_2\).
  \[
  \left.
  \begin{array}{r}
    W_t \cap W_{t'} \subseteq W_{t_1}\\
	W_t \cap W_{t'} \subseteq W_{t_2}
  \end{array}
  \right\} \implies
  W_t \cap T_{t'} \subseteq W_{t_1}\cap W_{t_2}.
  \]
  Isso vale para todo~\(t \in T_1\) e~\(t' \in T_2\),
	
  \[
  \left(\bigcup_{t \in T_1} W_t \right) \cap \left(\bigcup_{t' \in T_2} W_{t'}\right)
  \subseteq W_{t_1} \cap W_{t_2}
  \]
  
  \[
  U_1 \cap U_2 \subseteq W_{t_1} \cap W_{t_2}
  \]
  Por outro lado, como~\(W_{t_1} \subseteq U_1, W_{t_2}\subseteq U_2\), e~\(W_{t_1}
  \cap W_{t_2} \subseteq U_1 \cup U_2\).
  
  Para mostrar que~\(W_{t_1} \cap W_{t_2}\) separa~\(U_1\) de~\(U_2\), vamos mostrar
  que não existe aresta~\(u_1u_2\) em~\(G\) com~\(u_1 \in U_1 \setminus U_2\) e~\(u_2
  \in U_2 \setminus U_1\).
  
  Se~\(u_1u_2\) fosse uma aresta de~\(G\), então existe~\(t \in V(T)\) tal que~\(W_t
  \supseteq \{u_1,u_2\}\).  Mas~\(u_1 \in U_1 \setminus U_2, u_1 \in W_t\) implica
  que~\(t \in T_1 \setminus T_2\) e~\(u_2 \in U_2 \setminus U_1, u_2 \in W_t\)
  implica que~\(t \in T_2 \setminus T_1\), uma contradição.
\end{prova}

\begin{proposicao}\label{prop:8.4}
  Seja~\((T,\mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de um grafo~\(G\), e seja~\(Y
  \subseteq V(G)\). Então
  \begin{enumerate}[(a)]
  \item ou existe~\(t \in T\) tal que~\(Y \subseteq W_T\),
  \item	ou existem vértices~\(y_1,y_2 \in Y\) e uma aresta~\(t_1t_2 \in T\)
	tais que~\(y_1,y_2 \notin W_{t_1}\cap W_{t_2}\) e
	\(y_1,y_2\) são separados por~\(W_{t_1}\cap W_{t_2}\) em~\(G\).
  \end{enumerate}
\end{proposicao}
